---
title: "Лекция 15. Указатели и массивы"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 15
---

# Лекция 15. Указатели и массивы

На предыдущей лекции мы рассмотрели два применения указателей – использование их в качестве аргументов функций и в качестве возвращаемых значений. В данной лекции рассмотрим еще одно распространенное применение указателей – использование их совместно с массивами. Когда указатель указывает на какой-либо элемент массива, язык C предоставляет возможность производить с данным указателем арифметические операции (сложение и вычитание). Данный факт позволяет реализовать альтернативные способы обработки массивов, в которых указатели используются для индексации элементов массива.

## Арифметика указателей

Указатели могут указывать на элементы массива. Объявим массив целых чисел и указатель на целое:
```c
int a[10], *p;
```

Свяжем указатель с нулевым элементом массива:
```c
p = &a[0];
```

Графически это выглядит следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec15_1.png)

Теперь к `a[0]` мы можем обращаться с помощью `p` (например, запишем туда число 5):
```c
*p = 5;
```
Рисунок изменится следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec15_2.png)
 
Само по себе связывание указателя и какого-нибудь элемента массива не очень интересно (ведь, к каждому элементу массива и так можно обратиться с помощью индексации). Преимущества появляются от использования ***арифметики указателей*** (или ***адресной арифметики***) с `p`, что позволит использовать `p` для обращения к другим элементам `a`.

Язык C поддерживает три типа арифметики указателей:
- добавление целого числа к указателю;
- вычитание целого числа из указателя;
- вычитание одного указателя из другого.

Рассмотрим данные операции, используя следующие переменные:
```c
int a[10], *p, *q, i;
```

### Добавление целого числа к указателю

Добавление целого числа `j` к указателю `p` позволяет получить указатель, который указывает на элемент, смещенный относительно исходного на `j` позиций. Иными словами, если `p` указывает на `a[i]`, то `p+j` указывает на `a[i+j]` (разумеется, при условии, что элемент `a[i+j]` существует).

Следующий пример иллюстрирует данную операцию:
```c
p = &a[2];	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_3.png)

```c
q = p + 3;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_4.png)

```c
p += 6;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_5.png)

Обратите внимание, что при добавлении целого числа `j` к указателю он смещается не на `j` байт, а на `j` элементов. Например, для указателей на целое и на числа с плавающей точкой результаты добавления будут отличаться:
```c
int *p;
p = p + j; /* сместит p на 4*j байт */ 

double *q;
q = q + j; /* сместит q на 8*j байт */
```

### Вычитание целого числа из указателя

Если p указывает на `a[i]`, то `p-j` указывает на `a[i-j]`. Например:
```c
p = &a[8];	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_6.png)

```c
q = p - 3;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_7.png)

```c
p -= 6;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_8.png)

### Вычитание одного указателя из другого

При вычитании одного указателя из другого результатом будет «расстояние» (в элементах массива) между указателями. Таким образом, если `p` указывает на `a[i]`, а `q` – на `a[j]`, то p-q будет равно `i-j`. Например:
```c
p = &a[5];
q = &a[1];	 
```

![](/programming-technologies/images/lec15_9.png)

```c
i = p-q;	/* Будет равно 4 */
i = q-p;	/* Будет равно -4 */
```

**Важно**: Использование арифметических операций над указателями, которые указывают не на элементы одного и того же массива, может привести к непредсказуемым последствиям (различные компиляторы по-разному размещают переменные в памяти).

### Сравнение указателей

Для сравнения указателей можно использовать любые операторы отношения (`<`, `<=`, `>`, `>=`, `==`, `!=`). Использование операторов сравнения `<`, `<=`, `>`, `>=` имеет смысл только тогда, когда указатели указывают на один и тот же массив. Результатом сравнения будет «ложь» (0) или «истина» (1). Например, для данного случая:
```c
p = &a[5];
q = &a[1];
```

выражение `p<=q` вернет `0`, а выражение `p>=q` – вернет `1`.

## Использование указателей для обработки массивов

Используя арифметику указателей, можно последовательно обратиться к элементам массива, постепенно увеличивая переменную-указатель. Следующий фрагмент программы, в котором вычисляется сумма элементов массива, иллюстрирует данную технику:
```c
#define N 10
//...
int a[N], sum, *p;
//...
sum = 0;
for (p = &a[0]; p < &a[N]; p++)
	sum += *p;
```

Изначально `p` указывает на `a[0]`. При каждом выполнении тела цикла переменная `p` инкрементируется и, соответственно, указывает на `a[1]`, затем на `a[2]` и т.д. Цикл завершается, когда `p` указывает на элемент, находящийся за последним элементом массива.

Следующие рисунки показывают содержимое a, `p` и `sum` на первых трех прохождениях тела цикла:

В конце первого прохождения:	 

![](/programming-technologies/images/lec15_10.png)

В конце второго прохождения:	 

![](/programming-technologies/images/lec15_11.png)

В конце третьего прохождения:	 

![](/programming-technologies/images/lec15_12.png)

Обратите внимание на использование условия `p < &a[N]` в цикле `for`. Элемент `a[N]` не существует (ведь массивы индексируются от `0` до `N-1`), однако использование выражения `&a[N]` допустимо и вполне безопасно. Тело цикла будет выполняться, когда `p` указывает на `a[0], a[1], a[2], …, a[N-1]`; когда `p` будет указывать на `a[N]`, цикл будет завершен. Обращения к значению `a[N]` не будет, поэтому цикл записан корректно.

Разумеется, данный цикл можно было записать без указателей, используя только индексацию. Традиционным аргументом в пользу указателей является более быстрое выполнение по сравнению с индексацией. Однако, это зависит от реализации компилятора – некоторые компиляторы генерируют более оптимальный код при использовании индексации.

### Совместное использование оператора разыменования (\*) и инкремента (++)

Операторы разыменования и инкремента достаточно часто используются вместе. Например, запись значения в элемент массива и переход к следующему элементу можно записать следующим образом (предположим, `p` указывает на элемент массива `a`):
```c
*p++ = j;
```

Так как в данном примере используется постфиксный инкремент, то сначала в элемент массива, на который указывает `p`, помещается значение `j`, а уже после этого `p` инкрементируется и указывает на следующий элемент.

Следующая таблица содержит все возможные варианты использования операторов разыменования и инкремента описанием результатов такого использования:

| Выражение | Результат |
|-|-|
| `*p++` или `*(p++)` |Значение выражения `*p`, затем инкрементируется `p` |
| `(*p)++` | Значение выражения `*p`, затем инкрементируется `*p` |
| `*++p` или `*(++p)` | Сначала инкрементируется `p`, затем вычисляется значение выражения `*p` |
| `++*p` или `++(*p)` | Сначала инкрементируется `*p`, затем вычисляется значение выражения `*p` |

Все приведенные варианты могут использоваться в программах на языке C. Однако самая распространенная – `*p++` – очень часто встречается при записи циклов. Например, вычисление суммы элементов можно записать следующим образом:
```c
p = &a[0];
while (p < &a[N])
	sum += *p++;
```

Оператор декремента (`--`) комбинируется с оператором разыменования аналогичным образом.

## Использование имени массива в качестве указателя

На примере арифметики указателей мы рассмотрели, как могут связываться массивы и указатели, но это не единственная связь: имя массива может использоваться как указатель на его первый элемент.

Например, если объявлен следующий массив:
```c
int a[10];
```

то мы можем изменить значение `a[0]` следующим образом:
```c
*a = 7;		/* помещает 7 в a[0] */
```

Обратиться к `a[1]` можно с помощью указателя `a+1`:
```c
*(a+1) = 12;	/* помещает 12 в a[1] */
```

В целом же, `a+i` – то же самое, что и `&a[i]` (указатель на i-й элемент массива `a`), `*(a+i)` – то же самое, что и `a[i]` (значение i-го элемента массива `a`).

Возможность использования имени массива в качестве указателя позволяет упростить запись циклов.

Например, рассмотренный ранее цикл:
```c
for (p = &a[0]; p < &a[N]; p++)
	sum += *p;
```

можно переписать в упрощенном виде:
```c
for (p = a; p < a + N; p++)
	sum += *p;
```

Несмотря на то, что имя массива может использоваться в качестве указателя, ему нельзя присваивать другие значения:
```c
while (*a != 0)
	a++;	/*** ОШИБКА! ***/
```

Это не создает никаких неудобств, поскольку имя массива всегда можно скопировать в другой указатель и далее уже изменять его:
```c
p = a;
while (*p != 0)
	p++;
```

### Пример программы – вывод последовательности чисел в обратном порядке с помощью указателей

На предыдущих лекциях мы уже записывали данную программу с помощью индексации. Перепишем ее с использованием арифметики указателей и использования имени массива в качестве указателя:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/H1RVacl1P?theme=light"></script>

В предыдущей версии программы для «прохода» по массиву использовалась переменная `i` – индекс элемента массива. В данной версии вместо индекса используется указатель `p`.
Обратите внимание на аргумент функции scanf. Мы используем `p`, а не `&p`, поскольку `p` – это указатель, уже и так содержащий адрес элемента массива (в то время как `&p` будет указателем на указатель на элемент массива).

### Массивы в качестве аргументов функций (дополнение)

Так как имя массива – это указатель, то:
- при передаче массива в качестве аргумента функции копирование массива не производится, передается лишь адрес первого элемента, при этом функция может изменять элементы массива (в то время как при передаче обычных переменных они копируются и функция не может их изменять). Чтобы функция не могла изменять элементы массива, необходимо использовать ключевое слово `const`:
```c
int find_largest(const int a[], int n) 
/* Функция не сможет изменить элементы a */
{
	//...
}
```

- время, требуемое для передачи массива в функцию, не зависит от размера (количества элементов) массива;
- массив в качестве параметра функции может быть объявлен как указатель:
```c
int find_largest(int *a, int n)
{
	//...
}
```

В данном случае (при описании параметров функции) объявление a как указателя абсолютно идентично объявлению a как массива, для компилятора они неотличимы. Однако это не распространяется на объявление переменных:
```c
int a[10];
```

объявляет массив, резервирует место под 10 элементов
```c
int *a;
```

объявляет указатель, резервирует место под хранение одного указателя. При этом использование данного указателя как массива может привести к непредсказуемым последствиям:
```c
*a = 0;   /*** ОШИБКА! ***/
```

В данном примере будет записан 0 в ту ячейку, на которую указывает a (а мы ведь не знаем, что это за ячейка, ведь место под хранение массива не резервировалось).

### Использование указателя в качестве имени массива

Как мы видели выше, имя массива можно использовать как указатель. Возникает вопрос, а допустима ли обратная операция, можно ли использовать указатель как имя массива? Ответ – да, можно. Например:
```c
#define N 10
//...
int a[N], i, sum = 0, *p = a;
//...
for (i = 0; i < N; i++)
	sum += p[i];
```

Компилятор трактует `p[i]` как выражение `*(p+i)`, которое можно использовать в арифметике указателей.

## Указатели и многомерные массивы

Указатели могут указывать как на элементы одномерных массивов, так и на элементы многомерных. Рассмотрим применение указателей на примере двумерных массивов, однако все операции будут применимы и к массивам большей размерности.

### Обработка элементов многомерных массивов

На предыдущих лекциях мы говорили, что многомерные массивы хранятся в памяти как последовательности строк, размещенных одна за другой:

![](/programming-technologies/images/lec15_13.png)

Преимуществами такой организации хранения можно воспользоваться с помощью указателей. Если мы свяжем указатель `p` с первым элементом многомерного массива, мы можем обратиться к каждому его элементу, всего лишь увеличивая `p`.
В качестве примера рассмотрим задачу инициализации двумерного массива нулями. Допустим, массив объявлен следующим образом:
```c
int a[NUM_ROWS][NUM_COLS];
```

Уже известным способом решения данной задачи является использование вложенных циклов `for`:
```c
int row, col;
//...
for (row = 0; row < NUM_ROWS; row++)
	for (col = 0; col < NUM_COLS; col++)
		a[row][col] = 0;
```

Если же мы рассмотрим данный массив как одномерный (а именно так он хранится в памяти), то вместо двух циклов можно будет обойтись одним:
```c
int *p;
//...
for (p = &a[0][0]; p <= &a[NUM_ROWS-1][NUM_COLS-1]; p++)
	*p = 0;
```

В начале цикла `p` указывает на `a[0][0]`. После выполнения инкремента (`++`), `p` будет последовательно указывать сначала на `a[0][1]`, потом на `a[0][2]` и т.д. Когда `p` достигнет `a[0][NUM_COLS-1]` (последний элемент в первой строке двумерного массива), то после очередного инкрементирования `p` будет указывать на потом на `a[1][0]`, первый элемент в следующей строке и т.д. Цикл будет продолжаться до тех пор, пока `p` не будет указывать на `a[NUM_ROWS-1][NUM_COLS-1]` (последний элемент массива).

Очевидным недостатком такого подхода (обращения с многомерным массивом как с одномерным) является усложнение читаемости программы. Преимуществом является более высокая скорость работы программы при использовании старых компиляторов (выигрыша в скорости при использовании современных компиляторов практически нет).

### Обработка строк многомерных массивов

С помощью использования указателей можно обработать любую строку многомерного массива. Например, для обращения к элементам i-й строки массива `a` мы можем написать:
```c
p = &a[i][0];
```

либо следующим образом:
```c
p = a[i];
```

так как для любого двумерного массива `a` выражение `a[i]` будет указателем на первый элемент i-й строки. Это утверждение следует из формулы: для любого массива a выражение `a[i]` эквивалентно выражению `*(a+i)`. Для двумерного массива выражение `&a[i][0]` эквивалентно выражению `&(*(a[i]+0))`, которое можно переписать как `&(*a[i])` и, далее, как `a[i]`.

В следующем примере мы заполняем нулями только i-ю строку массива `a`:
```c
int a[NUM_ROWS][NUM_COLS], *p, i;
//...
for (p = a[i]; p < a[i]+NUM_COLS; p++)
	*p = 0;
```

![](/programming-technologies/images/lec15_14.png)

Так как `a[i]` указывает на i-ю строку массива, то данное выражение можно использовать в качестве аргументов функций, предназначенных для обработки одномерных массивов. Например, можно передать строку двумерного массива `a` в функцию `find_largest`:
```c
largest = find_largest(a[i], NUM_COLS);
```

### Обработка столбцов многомерных массивов

Обработку *столбцов* двумерного массива выполнить несколько сложнее, поскольку массивы хранятся в памяти как последовательности строк, а не столбцов. Ниже приведен пример заполнения нулями i-й столбца массива `a`:
```c
int a[NUM_ROWS][NUM_COLS], (*p)[NUM_COLS], i;
//...
for (p = &a[0]; p < &a[NUM_ROWS]; p++)
	(*p)[i] = 0;
```

![](/programming-technologies/images/lec15_15.png)

В данном примере `p` объявлен как указатель на массив целых чисел типа `int`, содержащий `NUM_COLS` элементов. Использование скобок в данном случае обязательно, поскольку без них компилятор посчитал бы `p` массивом указателей на `int`, а не указателем на массив:
```c
int (*p)[NUM_COLS];	/* указатель на массив из NUM_COLS целых чисел */
int *p[NUM_COLS];	/* массив из NUM_COLS указателей на целое */
```

Выражение `p++` осуществляет переход к началу следующей строки. В выражении `(*p)[i]` `*p` представляет собой целую строку, поэтому `(*p)[i]` выбирает i-й элемент этой строки. Скобки в этом выражении также обязательны, поскольку в противном случае компилятор воспримет `*p[i]` как `*(p[i])`, что будет неправильно в данном случае.

### Использование имени многомерного массива в качестве указателя

В данной лекции мы уже говорили, что имя одномерного массива может использоваться в качестве указателя. На самом деле возможности языка C шире: в качестве указателя может использоваться имя любого массива, независимо от его размерности. Рассмотрим следующий пример:
```c
int a[NUM_ROWS][NUM_COLS];
```

Следует обратить внимание, что `a` не является указателем на `a[0][0]`, в данном случае a указывает на `a[0]`. Дело в том, что C трактует a не как двумерный массив, а как массив, каждый элемент которого является одномерным массивом. Когда `a` используется как указатель, он имеет тип `int (*)[NUM_COLS]` (указатель на массив целых чисел из `NUM_COLS` элементов). Зная, что `a` указывает на `a[0]`, можно упростить циклы, предназначенные для обработки двумерных массивов с помощью указателей. Например, вместо следующего цикла, заполняющего нулями i-й столбец массива `a`:
```c
for (p = &a[0]; p < &a[NUM_ROWS]; p++)
	(*p)[i] = 0;
```

можно записать так:
```c
for (p = a; p < a + NUM_ROWS; p++)
	(*p)[i] = 0; 
```
